\begin{hebrew}
\begingroup
\let\raggedright\raggedleft
\chapter*{תקציר}
\endgroup
\begin{english}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\HebrewTOC{תקציר}}
\end{english}

\raggedleft
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0.75\baselineskip}

רשומות רפואיות מיחידות טיפול נמרץ כוללות מדידות רבות הנאספות בזמנים לא אחידים ובתדירות המשתנה בין מטופלים ומשתנים. זמינותן החלקית של המדידות ודפוסי החסר עשויים לשקף הן את מצבו של המטופל והן את תהליך הטיפול. עבודה זו בוחנת מסגרת חישובית העוקבת במפורש אחר מקורות הראיות ומשלבת הפקת ידע קליני וסיבתי בסיוע מודל שפה גדול, הגדרה דטרמיניסטית של מצבי־פרוקסי, חיזוים מתוך סדרות זמן רפואיות לא־סדירות וניתוחים מתוקננים של תמותה באשפוז בהנחיית גרפים סיבתיים. מטרת העבודה היא לבחון את השילוב בין שלבי התהליך ואת המעברים ביניהם, ולא לספק תיקוף קליני, המלצת טיפול או מערכת המוכנה להטמעה.

המסגרת נבחנה בנפרד על נתוני \textenglish{PhysioNet 2012} ועל נתוני \textenglish{MIMIC-III}. בשלב התכנון שימש מודל שפה גדול ככלי מסייע להצעת אונטולוגיות של מצבי־פרוקסי, משפחות של כללי החלטה, התייחסויות לדפוסי חסר וגרפים סיבתיים המותאמים לכל מאגר. ההצעות שנבחרו במסגרת הפרויקט קודדו לאחר מכן ככללים וכגרפים דטרמיניסטיים. ארבעה מודלים נלמדים לסדרות זמן — \textenglish{STraTS}, ‏\textenglish{GRU}, ‏\textenglish{GRU-D} ו־\textenglish{TCN} — אומנו לחזות את התוויות שהפיקו כללי ההחלטה. האיגוד ששימש בניתוחים הסיבתיים הסופיים כלל את ארבעת מקורות התוויות החזויות האלה ומקור אחד המבוסס על הכללים. מודל השפה לא השתתף כאומד בזמן הריצה. מצבי־הפרוקסי אינם אבחנות שאומתו בבדיקת תיקים רפואיים, והגרפים הסיבתיים לא נלמדו מנתוני המטופלים ולא עברו תיקוף קליני.

באומדני \textenglish{CausalForestDML} הראשיים על העוקבות המקוריות התקבל אומדן ממוצע חיובי בכל תשעת מצבי־הפרוקסי שנבחנו ב־\textenglish{MIMIC-III}. ב־\textenglish{PhysioNet} התקבל אומדן חיובי בתשעה מתוך עשרת המצבים, ואילו אומדן ההלם היה שלילי. \textenglish{CausalForestDML} ו־\textenglish{LinearDML} הסכימו בכיוון בכל 19 ההשוואות בין מאגר למצב־פרוקסי. שלושת האומדים הסכימו בכיוון ב־18 מתוך 19 ההשוואות; \textenglish{CausalPFN} נשמר כאומד חקרני בלבד בשל מגבלות בתיעוד המקור המתודולוגי ובתמיכה האבחונית הזמינה עבורו. ניתוחי ההתאמה שימשו כתמיכה תיאורית באמצעות השוואת תוצאות בזוגות מותאמים, ולא כהוכחה להשפעת התערבות. תוצאות שני המאגרים דווחו בנפרד ולא אוגמו.

תרומתה המרכזית של העבודה היא באינטגרציה שקופה של תהליך המשתרע מהצעות תכנון בסיוע מודל שפה, דרך כללים וגרפים המקודדים בקוד מקור, ועד לחיזוי ולניתוח תצפיתי. האומדנים תלויים בתקפות מצבי־הפרוקסי, בנכונות הגרפים, בסדר הזמנים, באיכות ההתאמה לגורמים מערפלים שנמדדו, בחפיפה בין הקבוצות, בהנחות המודלים ובהיעדר ערבול בלתי נמדד. לפיכך העבודה אינה קובעת שמצבי־הפרוקסי גרמו לתמותה או ששינוים ישנה תוצאות קליניות. תיעוד הראיות משפר את העקיבות המספרית, אך אינו מוכיח שחזור חישובי מלא. נדרשים בהמשך תיקוף קליני, תכנונים סיבתיים חזקים יותר, תיקוף חיצוני והשלמת הפרובננס.
\end{hebrew}
